% ПОСТАНОВКА ЗАДАЧИ
% Здесь надо максимально формально описать суть задачи, которую потребуется решить, так, чтобы можно было потом понять, в какой степени полученное в результате работы решение ей соответствует. Текст главы должен быть написан в стиле
% технического задания, т.е. содержать как описание задачи, так и некоторый набор
% требований к решению


% \startp
% \upar{Печь}
% На данный момент хочется провести калибровку по температуре для печи. Для этого смотрим на мощность флюоресценции на выходе из печи, как на функцию температуры. Сравниваем с исходной калибровкой и калибровкой, полученной по точкам плавления меди и алюминия. 

% \upar{Зееман}
% Варьируя параметры отстройки и мощности, добиться такой же загрузки МОЛ при сохранение количества атомов в МОЛ. Найти, как от параметров зеемана зависит $\sub{v}{crit}$, $\sub{v}{cool}$, $\sub{\dot{N}}{cool}$.


Целями данной работы являлись оптимизация количества атомов ${}^{169}$Tm в магнитооптической ловушке, работающей на длине волны 530.7 нм: увеличение длительности работы источника атомов (печи), повышение эффективности процесса замедления атомов, а также проектирование альтернативного источника охлажденного атомарного пучка на двухмерной магнитооптической ловушке и оценка эффективности альтернативного источника.

В рамках работы были поставлены и решены следующие задачи 
\begin{enumerate*}
	\item С помощью спектроскопии атомарного пучка откалибровать температуру используемой в установке печи. Оптимизировать температуру печи.
	\item Построить модель замедления атомов в ЗЗ. Определить оптимальные параметры мощности лазерного луча, отстройки луча ЗЗ и значения токов в катушках ЗЗ. 
	\item Определить оптимальную отстройку для пучков МОЛ. Измерить значение потока загрузки МОЛ с помощью ЗЗ. 
	\item Построить модель формирования атомарного пучка в двухмерной магнитооптической ловушке. Определить оптимальные параметры мощности, отстройки, размеров пучка патоки. Расчитать ожидаемое значение потока загрузки МОЛ с помощью 2D-МОЛ. Рассмотреть возможное улучшение 2D-МОЛ до конфигурации 2D${}^+$МОЛ, когда используются лазерные пучки различной мощности. 
\end{enumerate*}


