Начнём с уравнение Лиувилля, считая заданными $\vc{r}^N = (\vc{r}_1,\,  \ldots,\, \vc{r}_N)$ и $\vc{p}^N = (\vc{p}_1,\,  \ldots,\, \vc{p}_N)$
\begin{equation*}
	\dot{\vc{r}}_i = \frac{\partial H}{\partial \vc{p}_i},
	\hspace{10 mm} 
	\dot{\vc{p}}_i = -\frac{\partial H}{\partial \vc{r}_i},
\end{equation*}
где Гамильтониан запишется в виде
\begin{equation*}
	H = K(\vc{p}^N) + V(\vc{r}^N) + \Phi (\vc{r}^N),
	\hspace{10 mm} 
	K(\vc{p}^N) = \sum_{i=1}^{N} \frac{\vc{p}_i^2}{2m},
	\hspace{5 mm} 
	\Phi (\vc{r}^N) = \sum_{i=1}^{N} \varphi (\vc{r}_i).
\end{equation*}
Введём также функцию распределения $f^{[N]}(\vc{r}^N, \vc{p}^N, t)$ так чтобы $f^{[N]}(\vc{r}^N, \vc{p}^N, t) \d \vc{r}^N \d \vc{p}^N$ -- вероятность находиться в данной точке фазового пространства. Нормировка единичная. 

\textbf{Закон сохранения}.
Закон сохранения в дифференциальном виде запишется в виде
\begin{equation*}
	\frac{\partial \rho}{\partial t} + \div \vc{j} = 0,
\end{equation*}
где в нашем случае $\rho$ -- $f^{[N]}$, и $\vc{j} = \{f^{[N]} \dot{\vc{r}}_i, f^{[N]} \dot{\vc{p}}_i\}$, тогда
\begin{equation*}
	\frac{\partial f^{[N]}}{\partial t} + \sum_{i=1}^{N}\left( \frac{\partial }{\partial \vc{r}_i} \left[f^{[N]} \dot{\vc{r}}_i\right] + \frac{\partial }{\partial \vc{p}_i} \left[
				f^{[N]} \dot{\vc{p}}_i
			\right]\right) = \frac{d f^{[N]}}{d t} = 0, 
\end{equation*}
при подстановке уранений Гамильтона. 



\textbf{Редуцированная функция}. Редуцированная функция $f^{(n)}$ определяется как
\begin{equation*}
	f^{(n)} (\vc{r}^n,\, \vc{p}^n,\, t) = \frac{N!}{(N-n)!} \int f^{[N]} (\vc{r}^N,\, \vc{p}^N,\, t) \d \vc{r}^{(N-n)} \d \vc{p}^{(N-n)},
\end{equation*}
где $d \vc{r}^{(N-n)} = d \vc{r}_{n+1} \ldots \d \vc{r}_N$ и $d \vc{p}^{(N-n)} = d \vc{p}_{n+1} \ldots \d \vc{p}_N$. 

Работаем  приближение потенциального внешнего поля
\begin{equation*}
	\dot{\vc{p}}_i = \vc{X}_i + \sum_{j=1}^{N} \vc{F}_{ij} (\vc{r}_i,\, \vc{r}_j),
	\hspace{10 mm} 
	\vc{F}_{ii} = 0.
\end{equation*}
Тогда сохранение перепишется в виде
\begin{equation*}
	\frac{\partial f^{[N]}}{\partial t} + \sum_{i=1}^{N} \frac{\vc{p}_i}{m} \frac{\partial f^{[N]}}{\partial \vc{r}_i} + \sum_{i=1}^{N} \vc{X}_i \frac{\partial f^{[N]}}{\partial \vc{p}_i} = -
	\sum_{i=1}^{N} \sum_{j=1}^{N} \vc{F}_{ij} \frac{\partial f^{[N]}}{\partial \vc{p}_i}.
\end{equation*}
При редуцирование в силу ограниченности в фазовом пространстве, остаётся
\begin{equation*}
	\frac{\partial f^{(n)}}{\partial t} + \sum_{i=1}^{n} \frac{\vc{p}_i}{m} \frac{\partial f^{(n)}}{\partial \vc{r}_i} + \sum_{i=1}^{n} \vc{X}_i \frac{\partial f^{(n)}}{\partial \vc{p}_i} = - \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} \vc{F}_{ij} \frac{\partial f^{(n)}}{\partial \dot{\vc{p}}_i} - \frac{N!}{(N-n)!} \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=n+1}^{N} \int \vc{F}_{ij} \frac{\partial f^{[N]}}{\partial \vc{p}_i} \d \vc{r}^{(N-n)} \d \vc{p}^{(N-n)}.
\end{equation*}
С учетом симметричности функции распределения, последнее слагаемое можем переписать в виде
\begin{equation*}
	- \frac{N! (N-n)}{(N-n)!} \sum_{i=1}^{n} \int F_{i, n+1} \frac{\partial f^{[N]}}{\partial \vc{p}_i} \d \vc{r}^{(N-n-1)} \d \vc{p}^{(N-n-1)} \d \vc{r}_{n+1} \d \vc{p}_{n+1},
\end{equation*}
Так приходим к выражению, вида
\begin{equation*}
	\left(
		\frac{\partial }{\partial t} + \sum_{i=1}^{n} \frac{\vc{p}_i}{m} \frac{\partial }{\partial \vc{r}_i} + \sum_{i=1}^{n} \left[
			\vc{X}_i + \sum_{j=1}^{n} F_{ij}
		\right] \frac{\partial }{\partial \vc{p}_i} 
	\right) f^{(n)} = - \sum_{i=1}^{n} \int F_{i, n+1} \frac{\partial f^{(n+1)}}{\partial \vc{p}_i} \d \vc{r}_{n+1} \d \vc{p}_{n+1}.
\end{equation*}
Эта система уравнений называется цепочкой уравнений Боголюбова-Борна-Грина 
Обычно интерес представляют $n = 1, 2$, кстати $\int f^{(n)} \d \vc{r}^{n} \d \vc{p}^n = \frac{N!}{(N-n)!}$.

\subsection*{Одночастичный случай}

Для $n=1$ уравнение сведётся к
\begin{equation*}
	\left(
		\frac{\partial }{\partial t} + \frac{\vc{p}_1}{m} \frac{\partial }{\partial \vc{r}_1} + \vc{X}_1 \frac{\partial }{\partial \vc{p}_1} 
	\right) f^{(1)} (\vc{r}_1,\, \vc{p}_1,\, t) = - \int \vc{F}_{12} 
	\frac{\partial }{\partial \vc{p}_1} f^{(2)}(\vc{r}_1, \vc{p}_1, \vc{r}_2, \vc{p}_2, t) \d \vc{r}_2 \d \vc{p}_2.
\end{equation*}
В силу отсутствия корелляций между столкновениями попробуем сделать приближение
\begin{equation*}
 	f^{(2)}(\xi_1, \xi_2, t) = f^{(1)} (\xi_1^t)f^{(1)}(\xi_2^t).
\end{equation*}
Определяя
\begin{equation*}
	\tilde{\vc{F}} (\vc{r}, t) = \int \vc{F}_{12} (\vc{r}_1,\, \vc{r}_2) f^{(1)} (\vc{r}_2,\, \vc{p}_2,\, t) \d \vc{r}_2 \d \vc{p}_2,
\end{equation*}
приходим к бесстолкновительному уравнению Власова 
\begin{equation}
	\left(
		\frac{\partial }{\partial t} + \frac{\vc{p}_1}{m} \frac{\partial }{\partial \vc{r}_1}  + \left[
			\vc{X}_1 + \tilde{\vc{F}}
		\right] \frac{\partial }{\partial \vc{p}_1} 
	\right) f^{(1)} = 0.
\end{equation}
которое валидно при $n d^3 \gg 1$. 




\subsection*{Двухчастичный случай}

Для $n=2$:
\begin{equation*}
	\left(
		\frac{\partial }{\partial t} + \frac{\vc{p}_1}{m} \frac{\partial }{\partial \vc{r}_1} + \frac{\vc{p}_2}{m} \frac{\partial }{\partial \vc{r}_2} + \left[
			\vc{X}_1 + \vc{F}_{12}
		\right] \frac{\partial }{\partial \vc{p}_1} + 
		\left[
			\vc{X}_2 + \vc{F}_{21}
		\right] \frac{\partial }{\partial \vc{p}_2} 
	\right) f^{(2)} (\xi_1, \xi_2, t) =  - \int \left(
		\vc{F}_{13} \frac{\partial }{\partial \vc{p}_1} + \vc{F}_{23} \frac{\partial }{\partial \vc{p}_2} 
	\right) f^{(3)} \d \vc{r}_3 \d \vc{p}_3
\end{equation*}
Считая $n d^3 \ll 1$, можем игнорировать\footnote{
	Также будем считать, что $\vc{X}_i$ меняются слабо. 
}  трёхчастичные столкновения, тогда
\begin{equation*}
	\left(
		\frac{\vc{p}_1}{m} \frac{\partial }{\partial \vc{r}_1} + \frac{\vc{p}_2}{m} \frac{\partial }{\partial \vc{r}_2} + F_{12} \left[\frac{\partial }{\partial \vc{p}_1} - \frac{\partial }{\partial \vc{p}_2} \right]
	\right) f^{(2)} = 0.
\end{equation*}
Переходя к координатам, находим
\begin{equation*}
	\vc{F}_{12} \left(\frac{\partial }{\partial \vc{p}_1} - \frac{\partial }{\partial \vc{p}_2}  \right) f^{(2)} = - \left(
		\frac{\vc{p}_1}{m} \frac{\partial }{\partial \vc{r}_1} + \frac{\vc{p}_2}{m} \frac{\partial }{\partial \vc{r}_2} 
	\right) f^{(2)}.
\end{equation*}
Введём $\vc{r} = \vc{r}_1 - \vc{r}_2$, $\vc{R} = \frac{1}{2}(\vc{r}_1 + \vc{r}_2)$, тогда
\begin{equation*}
	\frac{\partial f^{(2)}}{\partial \vc{R}} \ll \frac{\partial f^{(2)}}{\partial \vc{r}}.
\end{equation*}

Возвращаемся к одночастичной функции, интегрируя находим
\begin{equation*}
	\left(
		\frac{\partial }{\partial t} + \frac{\vc{p}_1}{m} \frac{\partial }{\partial \vc{r}_1} + \vc{X}_1 \frac{\partial }{\partial \vc{p}_1} 
	\right) f^{(1)} (\vc{r}_1,\, \vc{p}_1,\, t) =  - \int \vc{F}_{12} \left(
		\frac{\partial }{\partial \vc{p}_1} - \frac{\partial }{\partial \vc{p}_2} 
	\right) f^{(2)} \d \xi_2 = \int 
		\left[
			\frac{\vc{p}_2}{m}-\frac{\vc{p}_2}{m}
		\right] \frac{\partial f^{(2)}}{\partial \vc{r}} \d \vc{r} \d \vc{p}_2,
\end{equation*}
продолжая с правой частью, вводя $\sub{\vc{v}}{отн} = \frac{\vc{p}_2}{m} - \frac{\vc{p}_1}{m}$ находим
\begin{equation*}
	\int \d p_2 \d^2 \sigma \d z  \sub{\vc{v}}{отн} \left(
		f^{(2)}(t_+) - f^{(2)}(t_-)
	\right).
\end{equation*}
После столкновения меняются импульсы частиц, тогда правую часть можем переписать в виде
\begin{equation}
	\int \d \vc{p}_2 \d^2 \sigma \sub{\vc{v}}{отн} \left(
		f^{(1)}(\vc{p}_2', \vc{r}, t) f^{(1)} (\vc{p}_1', \vc{r}, t) - f^{(1)} (\vc{p}_2, \vc{r}, t) f^{(1)}(\vc{p}_1, \vc{r}, t)
	\right), \text{\ \ -- интеграл столкновений}.
\end{equation}
Формально есть частицы прилетевшие и улетевшие.  К слову, $\d \vc{p}_1 \d \vc{p}_2 = \d \vc{p}_1' \d \vc{p}_2'$.





\subsection*{Формула Друде}

\textbf{Общефизическое рассмотрение}. 
Рассмотрим движение электронов под действием электрического поля
\begin{equation*}
	m (\ddot{x} + \gamma \dot{x}) = e E,
\end{equation*}
в установившемся режиме $\ddot{x} = 0$, $\gamma = 1/\tau$, где $\tau$ -- время столкновений. Так находим
\begin{equation*}
	v = \frac{e \tau}{m}E,
	\hspace{5 mm} 
	j = e n v = \frac{n e^2}{m} \tau E,
	\hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
	\sigD = \frac{n e^2}{m} \tau.
\end{equation*}

\textbf{$\tau$-приближение}. Воспользуемся $\tau$-приближением для $\sub{I}{st}$
\begin{equation*}
	\left(
		\frac{\partial }{\partial t} + v_i \frac{\partial }{\partial r_i} + e E_i \frac{\partial }{\partial p_i} 
	\right) f(r, p, t) = - \frac{f(r, p, t) - \feq (p)}{\tau}.
\end{equation*}
Рассматривая однородную стационарную задачу приходим к уравнению, вида
\begin{equation*}
	e E_i \frac{\partial }{\partial p_i} f(p) = - \frac{\delta f(p)}{\tau},
\end{equation*}
где $\delta f = f - \sub{f}{eq}$, а хотим найти $j = e \int \frac{\d p}{(2 \pi \hbar)^d} \delta f(p) v(p)$.

Рассматривая задачу в предположение о линейном отклике, находим
\begin{equation*}
	f(p) = \feq (p) + \chi_i (p) E_i + \ldots,
	\hspace{0.25cm} \Rightarrow \hspace{0.25cm}
	\chi_i (p) = - e \tau \frac{\partial }{\partial p_i} \feq (p),
\end{equation*}
и подставляя это в выражение для $j$, находим
\begin{equation*}
	j_i = - e^2 \tau E_s \int \frac{\d p}{(2 \pi \hbar)^d} \frac{p_i}{m} \frac{\partial }{\partial p_s} \feq (p) = \frac{e^2 \tau E_i}{m} \int \frac{\d p}{(2 \pi \hbar)^d} \feq (p),
\end{equation*}
где мы проинтегрировали по частям. Таким образом приходим к выражению для проводимости Друде
\begin{equation*}
	 j_i = \frac{\sub{n}{eq} e^2 \tau}{m} E_i = \sigD E_i,
	 \hspace{10 mm} 
	 \sigD = \frac{\sub{n}{eq} e^2}{m} \tau.
\end{equation*}

\textbf{Переменное поле}. Пусть теперь $E_i = E_i (t)$, тогда
\begin{equation*}
	\left(
		\frac{\partial }{\partial t} + e E_i (t) \frac{\partial }{\partial p_i} 
	\right) f(p, t) = - \frac{f(p, t) - \feq (p)}{\tau}.
\end{equation*}
Переходя к линейному отклику, находим
\begin{equation*}
		\frac{\partial }{\partial t} \delta f(p, t) + e E_i (t) \frac{\partial }{\partial p_i} 
	 \feq (p, t) = - \frac{\delta f(p, t)}{\tau},
\end{equation*}
или переходя к Фурье $\delta f(t) = \int \frac{\d \omega}{2\pi} e^{-i \omega t} \delta f(\omega)$, находим
\begin{equation*}
	 - i \omega \, \delta f(p, \omega) + e E_i (\omega) \frac{\partial }{\partial p_i}  \feq (p) = - \frac{\delta f(p, \omega)}{\tau},
\end{equation*}
тогда Фурье-образ поправки функции распределения будет равен
\begin{equation*}
	\delta f(p, \omega) = -  \frac{e E_i (\omega) }{1-i \omega \tau}  \frac{\partial \feq(p)}{\partial p_i} \tau .
\end{equation*}
Подставляя в выражение для тока $j$, получим
\begin{equation*}
	j_i (\omega) = \frac{\sigD}{1 - i \omega \tau} E_i (\omega) = \sigma(\omega) E_i (\omega),
\end{equation*}
c полюсом в нижней полуплоскости -- причинная функция Грина! Собственно, после обратного Фурье, находим
\begin{equation*}
	j_i = \int_{-\infty}^{t} \sigma(t-t') E_i (t) \d t',
	\hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
	\sigma(t) = \int \frac{\d \omega}{2\pi} e^{- i \omega t} \frac{\sigD}{1-i \omega \tau}  =  \sigD \cdot \frac{1}{\tau} e^{-t/\tau} \theta(t).
\end{equation*}
